# Dimostrazione per induzione 
>$n^2+3n+5$ è dispari $\forall \ n \geq 0$ 

Si tratta in realtà di un'infinità di affermazioni, una per ogni valore di n
Si può verificare a mano che, per esempio, per n = 0,1,2,3 il valore della formula è rispettivamente 5, 9, 15, 23
Ma se si volesse dimostrare che il valore della formula è sempre un numero dispari? Ovviamente non si possono fare infinite verifiche $\rightarrow$

>Dimostrazione per induzione (V.1)
>- Sia b un numero intero
>- Sia P(n) un enunciato definito $\forall \ n \geq b$
>Per dimostrare "per induzione" che P(n) è vero $\forall \ n \geq b$ si procede in due passi:
> 1. Si verifica che P(b) è vero;
> 2. Si dimostra che, dato un qualunque $k \geq b$, se P(k) è vero $\implies$ P(k+1) è vero
>Il punto 1 è definito come base dell'induzione
>Il punto 2 è definito come passo induttivo
> 	All'interno del punto 2, l'ipotesi che P(k) sia vero si chiama ipotesi iduttiva, P(k+1) è la tesi induttiva 

## Ex Dimostrativo
Sia $\alpha \in \mathbb{R}$ un qualunque numero reale. Dimostriamo per induzione che $\forall \ n \geq 0$ 
$$(1-\alpha) \sum\limits_{i=0
}^{n} \alpha^{i}= 1-\alpha^{n+1}$$
Questo enunciato  è definito $\forall \ n \geq 0$ 

### Base dell'induzione
Verifichiamo P(0) : $$ (1-\alpha) \sum\limits_{i=0
}^{0} \alpha^{i}= 1-\alpha^{0+1} $$
Questo è vero perchè l'espressione a sinistra dell'uguale e a destra valgono $1-\alpha$ 
### Passo induttivo
Dato un qualunque $k\geq0$ dimostriamo che se P(k) è vero $\implies$ P(k+1) è vero 
$$P(k): \ (1-\alpha) \sum\limits_{i=0
}^{k} \alpha^{i}= 1-\alpha^{k+1}$$
$$P(k+1): \ (1-\alpha) \sum\limits_{i=0
}^{k+1} \alpha^{i}= 1-\alpha^{k+2}$$
Quindi si deve dimostrare che, dato un qualunque $k\geq0$ , se è vera la nostra ipotesi induttiva $\implies$ è vera anche la nostra tesi induttiva 
Ovviamente ci sono diversi modi per procedere.
Un modo è il seguente:
Nella nostra tesi induttiva scriviamo l'espressione a sinistra dell'uguale:
$$ (1-\alpha) \sum\limits_{i=0
}^{0} \alpha^{i} $$
Si osservi che la sommatoria si può spezzare a metà nei primi k termini + l'ultimo4
$$ (1-\alpha) \sum\limits_{i=0
}^{0} \alpha^{i}= \ (1-\alpha) \left[  \left(\sum\limits_{i=0
}^{k} \alpha^{i}\right)+\alpha^{k+1}\right]$$
$$ (1-\alpha) \sum\limits_{i=0
}^{0} \alpha^{i}= \ (1-\alpha)  \left(\sum\limits_{i=0
}^{k} \alpha^{i}\right)+(1-\alpha)\alpha^{k+1}$$
Per l'ipotesi induttiva:
$$\ (1-\alpha) \sum\limits_{i=0
}^{k} \alpha^{i}= 1-\alpha^{k+1}$$
Possiamo riscrivere l'ultimo termine in questo modo 
$$  \ (1-\alpha)  \left(\sum\limits_{i=0
}^{k} \alpha^{i}\right)+(1-\alpha)\alpha^{k+1}= 1-\alpha^{k+1} + (1-\alpha)\alpha^{k+1}=1-\alpha^{k+1} + \alpha^{k+1}-\alpha^{k+2}= 1-\alpha^{k+2}$$
Unendole abbiamo che:
$$ (1-\alpha) \sum\limits_{i=0
}^{k+1} \alpha^{i}= 1-\alpha^{k+2}$$
Quindi abbiamo dimostrato che se P(k) è vero allora anche P(k+1) deve essere vero.




